\newcommand{\todoPorovani}[1]{
    \subsection{Architektura #1, možnosti konfigurace}
        \todo{Jaké má #1 části, jak se to deployuje, externí závislosti\ldots}\blind[4]
    \subsection{Rozšiřitelnost}
        \todo{Má #1 nějaké pluginy, dá se pro to scriptovat, jak je to bezpečné a jednoduché?}\blind[3]
    \subsection{Zabezpečení}
        \todo{Jaké jsou historická CVE? Jaká je izolace klientů? Co aplikace potřebuje za přístupy?}\blind[3]
    \subsection{Dostupnost}
        \todo{Může #1 běžet ve víc replikách? Jak se dělá upgrade? Jak stabilní to je?}\blind[3]
    \subsection{Integrace}
        \todo{Integrace #1, oznámení na GitHub/GitLab/Bitbucket/\ldots}\blind[2]
        \todo{Možnosti deploy z #1 do cílového systému; k8s, sftp, openstack, \ldots}\blind[5]
    \subsection{Praktické nasazení projektů}
        \subsubsection{Projekt 1}
            \todo{[PROGRAMOVANI] Popsat deploy projektu 1 z #1}\blind[2]
        \subsubsection{Projekt 2}
            \todo{[PROGRAMOVANI] Popsat deploy projektu 2 z #1}\blind[2]
        \subsubsection{Projekt 3}
            \todo{[PROGRAMOVANI] Popsat deploy projektu 3 z #1}\blind[2]
}

\chapter{Porovnání}
    V této práci se budu soustředit na systémy pro webové aplikace. To jsou především Javascript, Java, Python a PHP~\cite{github-octoverse-languages}. Přesto že se \CI většinou nelimitují na konkrétní jazyky, vyhnu se při porovnání systémům primárně pro mobilní a desktopové aplikace. Dále se nebudu věnovat úzce zaměřeným proprietárním systémům (jako jsou například \textit{Visual Studio Team Services}, \textit{TeamCity}, \ldots).

    %\pfxref{V závěru kapitoly}{sec:others} zmíním nástroje, které jsem přímo do práce nezahrnul a netestoval jsem je popsanou metodikou, ale mám s nimi nějakou limitovanou zkušenost.

    Přestože je hodně systémů prodáváno jako \CICD, podporují většinou pouze \CI část (primárně testování) a v nejlepším případě nějakou formou umožňují sledovat a spouštět nasazení aplikace. To je případ Jenkins, GitLab, Drone a dalších~\cite{ellingwood-cicd-list}. To souvisí s tím, že pro komplexní \CD systém je nezbytná úzká integrace s hostitelskými servery -- hlavní komponenty které \CD konfiguruje jsou networking a potažmo DNS, \HTTP web servery, můžou nastavovat load balancery případně jiné části infrastruktury jako jsou databáze atd.

    \input{chapters/210-metodika.tex}

    \newpage
    \input{chapters/250-gitlab.tex}

    \newpage
    \input{chapters/250-jenkins.tex}

    \newpage
    \input{chapters/250-concourse.tex}

    \newpage
    \input{chapters/250-droneio.tex}

    \newpage
    \input{chapters/250-gocd.tex}

    \newpage
    \input{chapters/250-saas.tex}

    \newpage
    \input{chapters/250-github.tex}

    %\input{chapters/270-ostatni.tex}

    \newpage
    \input{chapters/280-porovnani.tex}
